\begin{definition}On dit qu'une partie $A\subset\Z$ est sans somme si :
	\begin{align*}
		\forall (x, y, z)\in A^3, \; x+y\not=z
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{thm}[d'Erdös]Soit $A\subset\Z\setminus\{0\}$ une partie finie. Alors, il existe $B\subset A$ sans somme, tel que $\card B\ge \frac{\card A}{3}$.\end{thm}

\begin{proof}Soit $A\subset\Z\setminus\{0\}$ une partie finie.
\begin{enumerate}
	\item Montrons que $\card{\setst{p\in\mathcal P}{\exists k\in\Z, p = 3k+2}} = +\infty$. On va montrer, par l'absurde, que $\setst{p\in\mathcal P}{p\equiv-1\mod 6}$ est infini. Soit $\{p_1, …, p_r\}$ l'ensemble des nombres premiers ayant cette propriété et soit $N = \prod_{i=1}^r p_i$.
	
	On écrit :
	\begin{align*}
		6N-1 = \prod_{i=1}^r p_i^{\alpha_i}
	\end{align*}
	Tous les termes du produit sont congrus à $\pm1$ modulo $6$ et au moins l'un d'entre eux, disons $p_{i_0}$ est congru à $-1$ modulo $6$ (sinon $6N-1\equiv1\mod 6$, ce qui est absurde). $p_{i_0}|N$ donc $p_{i_0}|6N$. Or, $p_{i_0}|6N-1$ par construction. Absurde. Donc il y a une infinité de nombres premiers de la forme $3k+2, k\in\Z$.
	\item Soit, jusqu'à la fin de la démonstration, $p\in\mathcal P$ de la forme $p = 3k+2, k\in\Z$, tel que $A\subset\intervalCC{\frac{-p}{3}}{\frac p3}\setminus\{0\}$. Soit $B_0 = \{k+1, …, 2k+1\}$ vu dans $\F_p$. Montrons que $B_0$ est sans somme.
	
	Soit $(a, b)\in B_0^2$. Alors, $\left\{\begin{aligned}k+1\le a\le 2k+1\\k+1\le b\le 2k+1\end{aligned}\right.$ donc $2k+2\le a+b\le 4k+2 = (3k+2) + k = p+k$. Donc, dans $\F_p$,
	\begin{align*}
		&(a+b) \in \{2k+2, …, p-1\}\cup\{0, …, k\}\\
		\text{i.e.}\; & (a+b) \notin B_0
	\end{align*}
	Donc $B_0$ est sans somme.
	\item Soit $X\sim\mathcal U(\F_p^\times)$. Soit $A' = \rho(A)$ où $\rho:\Z\to\F_p$ est la projection canonique. Soit enfin $B' = A'\cap(X\cdot B_0)$. Montrons que $X\cdot B_0$ est sans somme. Soit $x\in\F_p^\times$. Supposons que $x\cdot B_0$ est avec somme.
	
Il existe $(a, b, c)\in B_0^3$ tel que $xa = xb+xc$. D'où, en multipliant par $x^{-1}$ dans $B_0$, $a = b+c$. Or, $B_0$ est sans somme. Par contraposition, $x\cdot B_0$ est aussi sans somme. Or, $x\in\F_p^\times$ est arbitraire donc $X\cdot B_0$ est sans somme, donc $A'\cap(X\cdot B_0)$ aussi, i.e. $B'$ est sans somme. Soit $B = B'$ où $B'$ est vu comme une partie de $A$. On a ainsi montré que $B\subset A$.
	\item Calculons $\E(\card{B'})$. Par définition :
	\begin{align*}
		\E(\card{B'}) &= \sum_{b\in\F_p} \P(b\in B') = \sum_{b\in\F_p} \P(b\in A'\cap(X\cdot B_0))\\
		  &= \sum_{b\in A'} \P(b\in X\cdot B_0) = \sum_{b\in A'} \P(\exists y\in B_0, b = X\cdot y)\\
		  &= \sum_{b\in A'} \P(\exists y\in B_0, X = by^{-1}) = \sum_{b\in A'}\P(X\in b\cdot B_0^{-1})\\
		  &= \sum_{b\in A'}\frac{\card{B_0}}{p-1} = \card{A'}\frac{k+1}{3k+1}\\
		  &> \card A\cdot\frac{1}{3}
	\end{align*}
	\item Si $\P(\card{B'}) < \frac{\card A}{3}) = 0$, alors $\E(\card{B'}) \le \frac{\card A}{3}$. Par contraposition, $\P(\card{B'} < \frac{\card A}{3}) > 0$.
	\item $\P(\card{B'}>\frac{\card A}{3})>0$ donc $\setst{\omega\in\F_p^\times}{\card{B'(\omega)} > \frac{\card A}{3}}$ est non vide. Soit $\omega$ dans cet ensemble. L'ensemble $B'(\omega)$ vu dans $\Z$ est sans somme, inclus dans $A$ et $\card{B'(\omega)} > \frac{\card A}{3}$.
\end{enumerate}\end{proof}





